\documentclass{cornouaille}

\begin{document}

\fexo{TS-Spé-A2}{Exercices Bac}{}



\begin{exercice}[D'après Bac (Antilles-Guyane - juin 2014)]
  En montagne, un randonneur a effectué des réservations dans deux types d'hébergements:

L'hébergement A et l'hébergement B.

Une nuit en hébergement A coûte 24 \euro{} et une nuit en  hébergement B coûte 45 ~\euro{}.

Il se rappelle que le coût  total de sa réservation est de 438\euro{}.
 
\emph{On souhaite retrouver les nombres $x$ et $y$ de nuitées passées respectivement en hébergement A et en  hébergement B}

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que les nombres $x$ et $y$ sont respectivement inférieurs ou égaux à 18 et 9.		
		\item Recopier et compléter les lignes (1), (2) et (3) de l'algorithme suivant afin qu'il affiche les couples ($x$ ; $y$) possibles.

\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{8.5cm}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{Entrée :} & $x$ et $y$ sont des nombres\\
\textbf{Traitement :} & Pour $x$ variant de $0$ \ldots\hfill~~(1)\\
&\phantom{XXX} Pour $y$ variant de 0 \ldots\hfill~~(2)\\
&\phantom{XXXXXX} Si \ldots\hfill~~(3)\\
&\phantom{XXXXXXXXX}Afficher $x$ et $y$\\
&\phantom{XXXXXX}Fin Si\\
&\phantom{XXX}Fin Pour\\
&Fin Pour\\
\textbf{Fin traitement}
\end{tabular}
\end{minipage}
}
\end{center}
%
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|l l|}\hline
%\textbf{EntrŽe :}&$x$ et $y$ sont deux nombres \\
%\textbf{Traitement :}& Pour $x$ variant de 0 ˆ \ldots \hfill (1)\\ 
%& \hspace{0.2cm}\begin{tabular}{|l}
%Pour $y$ allant de 0 ˆ \ldots \hfill (2)\\
%	\hspace{0.2cm}\begin{tabular}{|l}
%	Si \ldots \hfill (3)\\ 
%	Afficher $x$ et $y$\\
%		\end{tabular}\\ 
%	Fin si\\
%Fin Pour\\
%\end{tabular}\\ 
%&Fin Pour\\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}
		
	\end{enumerate}
\item Justifier que le coût total de la réservation est un multiple de 3.
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Justifier que l'équation $8x + 15y = 1$ admet pour solution au moins un couple d'entiers relatifs.
	\item Déterminer une telle solution.
	\item Résoudre l'équation (E) : $8x + 15y = 146$ où $x$ et $y$ sont des nombres entiers relatifs.
	\end{enumerate}
\item Le randonneur se souvient avoir passé au maximum 13 nuits en hébergement A.

Montrer alors qu'il peut retrouver le nombre exact de nuits passées en hébergement A et celui des nuits passées en hébergement B.

Calculer ces nombres.
\end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exercice}[D'après Bac (Métropole - juin 2011)]

% {\color{H1}\textbf{Partie A - Restitution organisée de connaissances}}
\partie[Restitution organisée des connaissances]

On rappelle ci-dessous le théorème de Bézout et le théorème de Gauss.

Théorème de Bézout :

\og {Deux entiers relatifs $a$ et $b$ sont premiers entre eux si et seulement si, il existe un couple $(u, v)$ d'entiers relatifs vérifiant $au + bv = 1$.} \fg 

Théorème de Gauss :

\og {Soient $a$, $b$, $c$ des entiers relatifs.
Si $a$ divise le produit $bc$ et si $a$ et $b$ sont premiers entre eux, alors $a$ divise $c$.} \fg 

\begin{enumerate}
\item En utilisant le théorème de Bézout, démontrer le théorème de Gauss.

\item Soient $p$ et $q$ deux entiers naturels tels que $p$ et $q$ sont premiers entre eux.

Déduire du théorème de Gauss que, si $a$ est un entier relatif, tel que $a\equiv0~(p)$ et $a\equiv0~(q)$, alors $a\equiv0~(pq)$.
\end{enumerate}\medskip

% {\color{H1}\textbf{Partie B}}
\partie{}

On se propose de déterminer l'ensemble $\mathcal{S}$ des entiers relatifs $n$ vérifiant le système :
$$\left\{\begin{aligned}
				&n\equiv9~(17)\\
				&n\equiv3~(5)\end{aligned}\right.$$
\begin{enumerate}			
\item Recherche d'un élément de $\mathcal{S}$.

On désigne par $(u\ ;\ v)$ un couple d'entiers relatifs tel que $17u+5v=1$.
\begin{enumerate}
\item Justifier l'existence d'un tel couple $(u\ ;\ v)$.

\item On pose $n_0=3\times17u+9\times5v$.

Démontrer que $n_0$ appartient à $\mathcal{S}$.

\item Donner un exemple d'entier $n_0$ appartenant à $\mathcal{S}$.
\end{enumerate}

\item Caractérisation des éléments de $\mathcal{S}$.
\begin{enumerate}
\item Soit $n$ un entier relatif appartenant à $\mathcal{S}$.
 
Démontrer que $n-n_0\equiv0~(85)$.

\item En déduire qu'un entier relatif $n$ appartient à $\mathcal{S}$
  si, et seulement si, $n$ peut s'écrire sous 1a forme $n=43+85k$ où
  $k$ est un entier relatif.
\end{enumerate}

\item Application

Zoé sait qu'elle a entre 300 et 400 jetons. Si elle fait des tas de 17
jetons, il lui en reste 9. 

Si elle fait des tas de 5 jetons, il lui en reste 3.

Combien a-t-elle de jetons ?
\end{enumerate}
\end{exercice}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exercice}[D'après Bac (Nouvelle-Calédonie - 2007)]
\begin{enumerate}
\item Dans cette question $x$ et $y$ désignent des entiers relatifs.
\begin{enumerate}
\item Montrer que l'équation $(E)~:\enskip 65x - 40y = 1$\enskip n'a pas de solution.\medskip

\item Montrer que l'équation $(E')~:\enskip 17x - 40y = 1$\\ admet au moins une  solution.\medskip

\item Déterminer à l'aide de l'algorithme d'Euclide un couple d'entiers relatifs solution de l'équation $\left(E'\right)$.
	
\item Résoudre l'équation $\left(E'\right)$.
	
En déduire qu'il existe un unique naturel $x_{0}<40$ tel que : $17x_{0}\equiv 1~(40)$.\medskip
	\end{enumerate}
	
\item Pour tout naturel $a$, démontrer que si\enskip $a^{17} \equiv b~(55)$\enskip et si\enskip $a^{40} \equiv 1~(55)$,\enskip alors\enskip $b^{33} \equiv a~(55)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exercice}[D'après Bac (Antilles-Guyane - 2015)]

\emph{Les parties A et B peuvent être traitées de façon indépendante}

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

Pour deux entiers naturels non nuls $a$ et $b$, on note $r(a,~b)$ le reste dans la division euclidienne de $a$ par $b$.\index{arithmétique}

On considère l'algorithme suivant :\index{algorithme}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.7\linewidth}{|l|X|}\hline
Variables :	& $c$ est un entier naturel\\
			&$a$ et $b$ sont des entiers naturels non nuls\\
Entrées :	&Demander $a$\\
			&Demander $b$\\
Traitement:	&Affecter à $c$ le nombre $r(a,~b)$\\
			&Tant que $c \ne 0$\\
			&\hspace{0.5cm}Affecter à $a$ le nombre $b$\\
			&\hspace{0.5cm}Affecter à $b$ la valeur de $c$\\
			&\hspace{0.5cm}Affecter à $c$ le nombre $r(a,~b)$\\
			&Fin Tant que\\
Sortie :	&Afficher $b$\\ \hline
			\end{tabularx}
			\end{center}

\begin{enumerate}
\item Faire fonctionner cet algorithme avec $a = 26$ et $b = 9$ en indiquant les valeurs de $a$, $b$ et $c$ à chaque étape.
\item Cet algorithme donne en sortie le PGCD des entiers naturels non nuls $a$ et $b$.

Le modifier pour qu'il indique si deux entiers naturels non nuls $a$ et $b$ sont premiers entre
eux ou non.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip

À chaque lettre de l'alphabet on associe grâce au tableau ci-dessous un nombre entier compris entre
0 et 25.

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{13}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
A 	&B 	&C 	&D 	&E 	&F 	&G 	&H 	&I	&J 	&K 	&L 	&M\\ \hline
0	&1 	&2 	&3 	&4 	&5 	&6 	&7 	&8 	&9 	&10 &11 &12\\ \hline\hline
N	&O	&P	&Q	&R	&S	&T	&U	&V	&W	&X	&Y	&Z\\ \hline
13	&14	&15	&16	&17	&18	&19	&20	&21	&22	&23	&24	&25\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

On définit un procédé de codage de la façon suivante :

\textbf{Étape 1 :} on choisit deux entiers naturels $p$ et $q$ compris entre $0$ et $25$.

\textbf{Étape 2 :} à la lettre que l'on veut coder, on associe l'entier $x$ correspondant dans le tableau ci-dessus.

\textbf{Étape 3 :} on calcule l'entier $x'$ défini par les relations 

\[x' \equiv  px + q\quad  [26]\quad \text{et}\quad  0 \leqslant  x' \leqslant 25.\]\index{congruences}

\textbf{Étape 4 :} à l'entier $x'$, on associe la lettre correspondante dans le tableau.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Dans cette question, on choisit $p = 9$ et $q = 2$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la lettre V est codée par la lettre J.
		\item Citer le théorème qui permet d'affirmer l'existence de deux entiers relatifs $u$ et $v$
tels que $9u + 26v = 1$. Donner sans justifier un couple $(u,~v)$ qui convient.
		\item Démontrer que $x' \equiv 9x + 2\quad [26]$ équivaut à $x \equiv  3x' + 20\quad [26]$.
		\item Décoder la lettre R.
	\end{enumerate}
\item Dans cette question, on choisit $q = 2$ et $p$ est inconnu. On sait que J est codé par D.
	
Déterminer la valeur de $p$ (on admettra que $p$ est unique).
\item Dans cette question, on choisit $p = 13$ et $q = 2$. Coder les lettres B et D. Que peut-on dire de ce codage ?
\end{enumerate} 
\end{exercice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\end{document}